\section{条件独立}
多变量概率分布的一个重要概念是条件独立(conditional independence)。如果一组变量的联合概率分布的表达式是根据条件概率分布的乘积表示的(即有向图的数学表达形式)，那么原则上我们可以通过重复使用概率的加和规则和乘积规则测试是否具有潜在的条件独立性。在实际应用中，这种方法非常耗时。图模型的一个重要的优雅的特征是，联合概率分布的条件独立性可以直接从图中读出来，不用进行任何计算。完成这一件事的一般框架被称为“d-划分”(d-separation)，其中“d”表示有向(directed)。
\subsection*{图的三个例子}
如果我们考虑以c为条件下的a,b的联合分布，我们可以用一种稍微不同的方式表示，即
\begin{equation}
\begin{aligned}
p(a,b|c)&=p(a|b,c)p(b|c)\\
&=p(a|c)p(b|c)
\end{aligned}
\end{equation}
因此，以c为条件，a和b的联合概率分布分解为了a的边缘概率分布和b的边缘概率分布的乘积(全部以c为条件)。我们有时会使用条件独立的一种简洁记号，即
\begin{equation}
	a\indep b\ |\ c
\end{equation}
表示给定c条件下a与b条件独立，等价于
\begin{equation}
	p(a|b,c)=p(a|c)
\end{equation}
我们开始讨论有向图的条件独立性质。考虑三个简单的例子。
\begin{enumerate}
	\item 三个例子中的第一个。如图所示。
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=2cm]
			\tikzstyle{every node} = [color=red]
			\node[state](A) {$c$}; 
			\node[state](B) [below left of=A] {$a$};
			\node[state](C) [below right of=A] {$b$}; 
			
			\path (A) edge (B) edge (C);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	使用公式给出的一般结果，对应于这个图的联合概率分布很容易写出来，即
	\begin{equation}
	\label{du}
		p(a,b,c)=p(a|c)p(b|c)p(c)
	\end{equation}
	如果没有变量是观测变量，那么我们可以通过对公式$\ref{du}$两边进行积分或求和的方式，考察a和b是否相互独立，即
	\begin{equation}
		p(a,b)=\sum_cp(a|c)p(b|c)p(c)
	\end{equation}
	一般地，这不能分解为乘积$p(a)p(b)$，因此
	\begin{equation}
		a\nindep b\ |\ \emptyset
	\end{equation}
	其中，$\emptyset$表示空集，符号$\nindep$表示条件独立性质不总是成立。
	现在假设我们以变量c为条件，如图
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,->,semithick]
			\tikzstyle{every node} = [color=red]
			\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5](A) {$c$}; 
			\node[state](B) [below left of=A] {$a$};
			\node[state](C) [below right of=A] {$b$}; 
			
			\path (A) edge (B) edge (C);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	根据公式，给定c的条件下，a和b的条件概率分布，形式为
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			p(a,b|c)&=\frac{p(a,b,c)}{p(c)}\\
			&=p(a|c)p(b|c)
		\end{aligned}
	\end{equation}
	因此，我们可以得到条件独立性质
	\begin{equation}
		a\indep b\ |\ c
	\end{equation}
	通过考虑从结点a经过结点c到结点b。结点c被称为关于这个路径“尾到尾”(tail-to-tail)，因为结点与两个箭头的尾部相连。这样的一个连接结点a和结点b的路径的存在使得结点相互依赖。然而，当我们以结点c为条件时，被用作条件的结点“阻隔”了从a到b的路径，使得a和b变得(条件)独立了。
	\item 三个例子中的第二个。如图所示。
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,->,semithick]
			\tikzstyle{every node} = [color=red]
			\node[state](A) {$a$}; 
			\node[state](B) [right of=A] {$c$};
			\node[state](C) [right of=B] {$b$}; 
			
			\path (A) edge (B) 
				  (B) edge (C);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	对应于这幅图的联合概率分布可以通过一般形式的公式得到，形式为\
	\begin{equation}
		p(a,b,c)=p(a)p(c|a)p(b|c)
	\end{equation}
	首先，假设所有的变量都不是观测变量。与之前一样，我们可以考察a和b是否是相互独立的，方法是对c积分或求和，结果为
	\begin{equation}
		p(a,b)=p(a)\sum_cp(c|a)p(b|c)=p(a)p(b|a)
	\end{equation}
	这通常不能够分解为$p(a)p(b)$，因此
	\begin{equation}
		a\nindep b\ | \emptyset
	\end{equation}
	现在假设我们以c为条件，如图所示
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,->,semithick]
		\tikzstyle{every node} = [color=red]
			\node[state](A) {$a$}; 
			\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5](B) [right of=A] {$c$};
			\node[state](C) [right of=B] {$b$}; 
			
			\path (A) edge (B) 
				  (B) edge (C);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	使用贝叶斯定理，我们有
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			p(a,b|c)&=\frac{p(a,b,c)}{p(c)}\\
			&=\frac{p(a)p(c|a)p(b|c)}{p(c)}\\
			&=p(a|c)p(b|c)
		\end{aligned}
	\end{equation}
	从而我们又一次得到了条件独立性质
	\begin{equation}
		a\indep b\ |\ c
	\end{equation}
	结点c被称为关于从结点a到结点b的路径“头到尾”(head-to-tail)。这样的一个路径连接了结点a和结点b，并且使它们互相之间存在依赖关系。如果我们现在观测结点c，那么这样观测“阻隔”了从a到b的路径，因此我们得到了条件独立性质$a\indep b\ |\ c$。
	\item 三个例子中的第三个。如图所示。
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,->,semithick]
			\tikzstyle{every node} = [color=red]
			\node[state](A) {$c$}; 
			\node[state](B) [above left of=A] {$a$};
			\node[state](C) [above right of=A] {$b$}; 
			
			\path (B) edge (A) 
				  (C) edge (A);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	联合概率分布可以使用我们的一般结果得到 
	\begin{equation}
		p(a,b,c)=p(a)p(b)p(c|a,b)
	\end{equation}
	首先考虑没有变量是观测变量时的情形。对公式两侧关于c积分或求和，我们有
	\begin{equation}
		p(a,b)=p(a)p(b)
	\end{equation}
	因此当没有变量被观测时，a和b是独立的，这与前两个例子相反。我们可以把这个结果写成
	\begin{equation}
		a\indep b\ |\ \emptyset
	\end{equation}
	现在假设我们以c为条件，如图所示
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,->,semithick]
			\tikzstyle{every node} = [color=red]
			\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5](A) {$c$}; 
			\node[state](B) [above left of=A] {$a$};
			\node[state](C) [above right of=A] {$b$}; 
			
			\path (B) edge (A) 
				  (C) edge (A);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	a和b的条件概率分布为
	\begin{equation}
		\begin{aligned}
			p(a,b|c)&=\frac{p(a,b,c)}{p(c)}\\
			&=\frac{p(a|c)p(b|c)p(c|a,b)}{p(c)}
		\end{aligned}
	\end{equation}
	因此
	\begin{equation}
		a\nindep b\ |\ c
	\end{equation}
	图形上，我们说结点c关于从a到b的路径是“头到头”(head-to-head)，因为它连接了两个箭头的头。当结点c没有被观测到的时候，它“阻隔”了路径，从而变量a和b是独立的。然而，以c为条件时，路径被“解除阻隔”，使得a和b相互依赖了。
\end{enumerate}
\subsection*{d-划分}
现在给出有向图d-划分性质的一个一般的叙述。考虑一个一般的有向图，其中A，B，C是任意无交集的结点集合(它们的并集可能比图中结点的完整集合要小)。我们希望弄清楚，一个有向无环图是否暗示了一个特定的条件依赖表述$A\indep B\ |\ C$。为了解决这个问题，我们考虑从A中任意结点到B中任意结点的所有可能的路径。我们说这样的路径被“阻隔”，如果它包含一个结点满足下面两个性质中的任何一个
\begin{enumerate}
	\item 路径上的箭头以头到尾或者尾到尾的方式交汇于这个结点，且这个结点在集合C中。
	\item 箭头以头到头的方式交汇于这个结点，且这个结点和它的所有后继都不在集合C中。
\end{enumerate}
如果所有的路径都被“阻隔”，那么我们说C把A从B中d-划分开，且图中所有变量上的联合概率分布将会满足$A\indep B\ |\ C$。下图说明了d-划分的概念。
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,->,semithick]
		\tikzstyle{every node} = [color=red]
		
		\node[state] (E1) {$e$};
		\node[state] (A1) [above left of=E1]{$a$};
		\node[state] (F1) [above right of=E1]{$f$};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5] (C1) [below of =E1]{$c$};
		\node[state] (B1) [below right of=F1]{$b$};
		
		\node (N1) [right of=B1]{};
		
		\path (A1) edge (E1)
			  (F1) edge (E1)
			  (E1) edge (C1)
			  (F1) edge (B1);
		
		\node[state] (E2) [right of=N1]{$e$};
		\node[state] (A2) [above left of=E2]{$a$};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5] (F2) [above right of=E2]{$f$};
		\node[state] (C2) [below of =E2]{$c$};
		\node[state] (B2) [below right of=F2]{$b$};
		
		\path (A2) edge (E2)
			(F2) edge (E2)
			(E2) edge (C2)
			(F2) edge (B2);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
在图(a)中，从a到b的路径没有被结点f阻隔，因为对于这个路径来说，它是一个尾到尾结点，并且没有被观测到。这个路径也没有被结点e阻隔，因为虽然后者是一个头到头的结点，但是它有一个后继c在集合中。因此条件独立关系$a\indep b\ |\ c$在这个图中不成立。在图(b)中，从a到b的路径被结点f阻隔，因为它是一个尾到尾的结点，并且被观测到。因此使用这幅图进行分解的任何概率分布都满足条件独立性质$a\indep b\ |\ f$。注意，这个路径也被结点e阻隔，因为e是一个头到头的结点，并且它和它的后继都没在条件集合中。

对于d-划分的目的来说，用小实心圆表示的参数与观测结点的行为相同。然而，这些结点没有边缘概率分布。结果，参数结点本身没有父结点，因此所有通过这些结点的路径总是尾到尾的，因此是阻隔的。从而它们在d-划分中没有作用。

我们已经看到一个特定的有向图表示将联合概率分布分解为条件概率分布乘积形式的一个具体的分解方式。图也表示一组条件独立的性质，这些性质通常d-划分的方式得到，并且d-划分定理实际上是一个等价于这两个性质的表示。为了让这一点更明显，将有向图想象成滤波器。假设我们考虑$\boldsymbol{x}$上的一个特定的联合概率分布$p(\boldsymbol{x})$，其中$\boldsymbol{x}$对应于图中的(未观测)结点。一个概率分布能够通过滤波器当且仅当它能够用与图对应的公式给出的分解方式进行分解。如果我们将变量$\boldsymbol{x}$的集合上的所有可能的概率分布$p(\boldsymbol{x})$输入到滤波器中，那么通过滤波器的概率分布的子集被记作$\mathcal{DF}$，表示有向分解(directed factorization)。

考虑一个联合概率分布$p(\boldsymbol{x}_1,\dots,\boldsymbol{x}_D)$，它由一个具有D个结点的有向图表示。考虑变量$\boldsymbol{x}_i$对应的结点上的条件概率分布，其中条件为所有剩余的变量$\boldsymbol{x}_{j\ne i}$。使用分解性质，我们可以将条件概率分布表示为下面的形式
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		p(\boldsymbol{x}_i|\boldsymbol{x}_{\{j\ne i \}})&=\frac{p(\boldsymbol{x}_1,\dots,\boldsymbol{x}_D)}{\int p(\boldsymbol{x}_1,\dots,\boldsymbol{x}_D)d\boldsymbol{x}_i}\\
		&=\frac{\prod_{k}p(\boldsymbol{x}_k|\mathrm{pa}_k)}{\int \prod_{k}p(\boldsymbol{x}_k|\mathrm{pa}_k)d\boldsymbol{x}_i}
	\end{aligned}
\end{equation}
观察到任何与$\boldsymbol{x}_i$没有函数依赖关系的因子都可以提到$\boldsymbol{x}_i$的积分外面，从而在分子和分母之间消去。唯一剩余的因子是结点$\boldsymbol{x}_i$本身的条件概率分布$p(\boldsymbol{x}_i|\mathrm{pa}_i)$，以及满足下面性质的结点$\boldsymbol{x}_k$的条件概率分布：结点$\boldsymbol{x}_i$在$p(\boldsymbol{x}_k|\mathrm{pa}_k)$的条件集合中，即$\boldsymbol{x}_i$是$\boldsymbol{x}_k$的父结点。由父结点、子结点、同父结点组成的结点集合被称为马尔可夫毯(Markov blanket)或者马尔可夫边界(Markov boundary)。如图所示
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[node distance=2cm,->,semithick]
		\tikzstyle{every node} = [color=red]
		
		\node[state] (A) {$x_i$};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5,label=left:$\text{父结点}$] (B) [above left of=A] {};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5] (C) [above right of=A] {};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5,label=left:$\text{子结点}$] (D) [below left of=A] {};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5] (E) [below right of=A] {};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5,label=left:$\text{同父结点}$] (F) [above left of=D] {};
		\node[state,fill=gray,fill opacity=0.5] (G) [above right of=E] {};
		
		\path (B) edge (A)
			  (C) edge (A)
			  (A) edge (D) edge (E) 
			  (F) edge (D)
			  (G) edge (E);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
我们可以将结点$\boldsymbol{x}_i$的马尔可夫毯想象成将$\boldsymbol{x}_i$与图的剩余部分隔离开的最小结点集合。